% @Difficulté 2
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Problème
% @Titre Démonstration
\begin{exercice}[Source=DNB, Trajet={1,2,3}]
Voici deux programmes de calcul:

\medskip
\hspace*{-0.5cm}\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\begin{center}\textbf{PROGRAMME A}
\psset{unit=0.95cm}
\begin{pspicture}(0,0.5)(6,6)
%\psgrid
\rput(3,5){Choisir un nombre}\psframe(1.4,4.7)(4.6,5.2)\psline{->}(2,4.7)(1.6,3.3)
\rput(2,3){Multiplier par 4}\psframe(0.8,2.8)(3.3,3.3)\psline{->}(3,4.7)(4.,4.3)
\rput(4,4){Soustraire 2}\psframe(3,3.8)(5,4.3)\psline{->}(1.4,2.8)(2,1.2)
\rput(4,2){Élever au carré}\psframe(2.8,1.7)(5.2,2.2)\psline{->}(4,3.8)(4,2.2)
\rput(3,1){ Ajouter les deux nombres}\psframe(1,0.7)(5,1.2)\psline{->}(4,1.7)(3,1.2)
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.47\linewidth}
\begin{center}\textbf{PROGRAMME B}
\vspace{1.5cm}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(6,4)
%\psgrid
\uput[r](1,3.5){$\bullet~~$Choisir un nombre}
\uput[r](1,2.5){$\bullet~~$Calculer son carré}
\uput[r](1,1.5){$\bullet~~$Ajouter 6 au résultat.}
\psframe(1,3.8)(5,1.2)
\end{pspicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que, si l'on choisit le nombre $5$, le résultat du programme A est $29$.
		\item Quel est le résultat du programme B si on choisit le nombre 5 ?
	\end{enumerate}
\item Si on nomme $x$ le nombre choisi, expliquer pourquoi le résultat du programme A peut s'écrire $x^2 + 4$.
\item Quel est le résultat du programme B si l'on nomme $x$ le nombre choisi ?
\item Les affirmations suivantes sont-elles vraies ou fausses? Justifier les réponses et écrire les étapes des éventuels calculs :
	\begin{enumerate}
		\item \og Si l'on choisit le nombre $\dfrac{2}{3}$, le résultat du programme B est $\dfrac{58}{9}$. \fg
		\item \og Si l'on choisit un nombre entier, le résultat du programme B est un nombre entier impair. \fg
		\item \og Le résultat du programme B est toujours un nombre positif. \fg
		\item \og Pour un même nombre entier choisi, les résultats des programmes A et B sont ou bien tous les deux des entiers pairs, ou bien tous les deux des entiers impairs. \fg
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
	
	
	\begin{enumerate}
	\item
		\begin{enumerate}
			\item 
			Choisissons le nombre \(5\).
			\begin{align*}
			&1. \quad 5 \times 4 = 20 \\
			&2. \quad 5 - 2 = 3 \\
			&3. \quad 3^2 = 9 \\
			&4. \quad 20 + 9 = 29
			\end{align*}
			
			
				
			\item 		
			Choisissons le nombre \(5\).
			\begin{align*}
			&1. \quad 5^2 = 25 \\
			&2. \quad 25 + 6 = 31
			\end{align*}
			
			Le résultat est donc \(31\).
		\end{enumerate}
	
	\item 
	
	Notons le nombre choisi \(x\).
	\begin{align*}
	1.& \quad x \times 4 = 4x \\
	2.& \quad 4x +(x- 2)^2  \\
	3.& \quad 4x +x^2-4x+4  \\
	4.& \quad x^2 +  4 \\
		\end{align*}
	\item 
	
	Notons le nombre choisi \(x\).
	\begin{align*}
	&1. \quad (x-2)^2 = x^2 -4x+4\\
	\end{align*}
	
	Le résultat est donc $x^2 -4x+4$
	
	\item Les affirmations suivantes sont-elles vraies ou fausses? Justifier les réponses et écrire les étapes des éventuels calculs :
		\begin{enumerate}
			\item 
			
			Choisissons le nombre \(\dfrac{2}{3}\).
			\begin{align*}
			&1. \quad \left(\dfrac{2}{3}\right)^2 = \dfrac{4}{9} \\
			&2. \quad \dfrac{4}{9} + 6 = \dfrac{4}{9} + \dfrac{54}{9} = \dfrac{58}{9}
			\end{align*}
			
			L'affirmation est donc vraie.
			
			\item 
			Prenons un contre exemple : $n=2$.\\

			
			\begin{align*}
			&1. \quad n^2 =4 \\
			&2. \quad 4 + 6 =10 ~\text{est un entier pair} \\
			\end{align*}
			
			
			
			L'affirmation est donc fausse.
			
			\item 
			
			Le résultat du programme B est $(x-2)^2$ . Un carré est toujours positif.\\
			
			L'affirmation est donc vraie.
			
			\item 
			
			Pour un nombre entier \(x\), les résultats des programmes A et B sont respectivement \(x^2 - 4x +4\) et \(x^2 +4\).
			
			$\bullet$ Si $x$ est pair, alors il existe un entier $p$ tel que $x=2p$\\
			\(x^2 - 4x +4\=4p^2-8p+4=4(p^2-2p+1)=4(p-1)^2\) qui est pair.\\
			De même que \(x^2 +4=4p^2+4=4(p^2+1)\) .
			Les deux résultats sont donc pairs.\\
			$\bullet$ Si $x$ est impair, alors il existe un entier $p$ tel que $x=2p+1$\\
			\begin{align*}
			x^2 - 4x +4&=(2p+1)^2-4(2p+1)+4\\
			&=4p^2+4p+1-8p-4+4\\
			&=4p^2-4p+1\\
			&=4(p^2-p)+1
			\end{align*}
			 qui est impair.\\
			De même que \begin{align*}
				x^2 +4&=(2p+1)^2+4\\
				&=4p^2+4p+5\\
				&=4(p^2-p+1)+1
				\end{align*}
				qui est impair>.\\
			les deux résultats sont donc impairs.\\
			$x$ a donc la même parité que les deux programmes.\\
			L'affirmation est vraie.
			
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	




\end{Solution}
\begin{Indice}
	
	\begin{enumerate}
		\item
			\begin{enumerate}
				\item Suivez le programme.
				\item 
			\end{enumerate}
		\item Le résultat de A est $(x-2)^2 +4x$. On y est presque ....
		\item 
		\item 
			\begin{enumerate}
				\item Vrai. Faites le calcul.
				\item Faux. Trouvez un contre-exemple, c'est-à-dire un nombre entier à entrer dans le programme B qui donne un entier pair en sortie. 
				\item Vrai. Utilisez la forme littérale du résultat en sortie de ce programme pour justifier.
				\item Vrai. Le carré d'un entier pair est un entier pair. De même le carré d'un entier impair est un entier impair. Et quand on ajoute un entier pair, que se passe-t-il ?
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}
	\end{Indice}
\begin{Reponse}
	
	\begin{enumerate}
		\item
			\begin{enumerate}
				\item 
				\item $31$
			\end{enumerate}
		\item 
		\item $x^2+6$
		\item 
			\begin{enumerate}
				\item Vrai. 
				\item Faux. 
				\item Vrai. 
				\item Vrai. 
			\end{enumerate}
		\end{enumerate}
\end{Reponse}
